浅说基于 Linux 内核的操作系统 (3) - 选择一个发行版
===========================================================

:slug: linux_newbie_choose_a_distro
:lang: zh
:date: 2016-03-25
:tags: Linux
:series: 浅说基于 Linux 内核的操作系统
:desc: "有这么多 Linux 发行版,咱该选哪个呢?"
:issueid: 20

.. PELICAN_BEGIN_SUMMARY

有这么多 Linux 发行版,咱该选哪个呢?

.. PELICAN_END_SUMMARY

Linux 的发行版实在是太多啦~,光是比较知名的就有数十种 
( `DistroWatch 是个比较各种发行版流行程度的网站~ <http://distrowatch.com/>`_ ). 

如何选择真是个难题呐~  (╯＠\_\>＠)╯ ┻━┻

.. contents::

萌新选择发行版的第一奥义 (๑•̀ㅂ•́)و✧
--------------------------------------------

萌新选择发行版的第一奥义是......

    一定要选择一个成熟的发行版~
    
大多数成熟的发行版都具有这样的特征:

* 用户和活跃的开发者很多呐~
    
    成熟的发行版名气都比较大,自然用户就很多呗~
    
    用户可是有可能转变成 (大多数) 不吃人的开发者呐~
    
    成熟的发行版通常都会有很多新人遇到几乎相同的问题,于是就有了第二个特征~
    
* 有详尽的文档

    :del:`被要求控制自己的本能的` 开发者为了方便回答各种萌新向问题,就会写出各种各样的文档啦~
    
    成熟的发行版通常都会有完善的文档 (有些发行版还有多语言版的文档呐~)
    
* 有一群有爱的开发者~
 
    成熟的发行版一般都会有一群有爱的开发者啦~
    
    他/她/它们编织代码和文档,尽心尽力的回答用户的问题,
    努力跟踪上游的更改.Ta们可是很辛苦的哟~
    
    别害怕啦,Ta们 (多数) 不会吃人啦~
    
Act 2 : 选择发行版时要考虑的几个因素
--------------------------------------------------

说了这么多,那么选择发行版时到底要考虑哪些因素咧? o(\*￣3￣)o

发行版的制作群 : 社区发行版 or 商业发行版 
````````````````````````````````````````````

汝以为以为"非营利组织"的研发能力不如"商业公司"?

其实不然——非营利组织也可以做出精品。想想浏览器的例子：非营利组织开发的 Firefox 远远好于（头号软件公司）微软开发的 IE。

对于这两者的选择，主要的考虑因素是：隐私。

商业发行版在隐私保护方面不如社区发行版。举个栗子 ヨイツの賢狼ホロ, _(:з」∠)_
Ubuntu 属于商业发行版（其后台是 Canonical公司）。Ubuntu曾经爆了一个丑闻：其桌面搜索功能存在隐私泄露风险（相关报道在 `这里  <https://www.eff.org/deeplinks/2012/10/privacy-ubuntu-1210-amazon-ads-and-data-leaks>`_ ）    

简而言之: 如果汝在意自己的隐私,那么建议用社区发行版呐~

发行版的定位 : 通用 or 专用
`````````````````````````````````````````````

所谓的"通用发行版"，顾名思义就是：这个发行版可以派上各种用场；反之，"专用发行版"是为特定用途设计，只能用于某些特定场合。

两种各有优缺点——通用发行版虽然用途广，但汝需要自己定制一下啦~。专用发行版虽然用途单一，但很多软件和配置预先都帮你设置好了,可以达到 "开箱即用" 的标准呗~

所以:

* 如果汝第一次尝试 Linux?    

    建议先尝试"面向桌面"的专用发行版。它们的用户数都比较大，门槛都比较低，上手相对容易。
    
    用了一段时间之后，如果汝觉得要进一步学习的话,不妨来试试那些通用发行版呗~

* 已经在用某个 Linux 发行版,想进一步提高?
    
    去试试通用发行版呗~ 
    一般通用发行版的文档都很齐备,有问题可以先去查查文档,也可以提高汝的英语水平呐~

( 汝问哪个发行版算通用/专用 ,待会儿告诉汝啊~所以现在先别着急 😂😂😂 )

软件的更新速度 : 保守型 or 激进型
```````````````````````````````````````````````

简单来说,保守型的发行版通常更在意系统和软件的稳定性/可靠性/安全性。
为了做到这点，适当地牺牲了"新功能"。所以，它们通常都不会采用最新版本的内核或软件。而是采用不太新，但久经考验的版本。

而激进型的呢,这类发行版优先保证"新功能"。所以它们总是第一时间升级内核版本或软件版本。

所以:

如果汝比较关注安全性/稳定性,就选择保守型的发行版. 喜欢新功能就选择激进型的发行版呗~

发行版的发布周期 : 基于版本发布 or 滚动更新
```````````````````````````````````````````````

按版本发布的发行版，就像Windows 和 OS X 一样,按周期发布一个新版本 (只是有些发行版升级版本时经常挂掉以至于只好重装......)。
　　
但是有少部分发行版采用滚动发布，对于"滚动发布"的模式，不存在版本号，也不需要重装系统。对于这类系统，你只需要安装一次，以后只要通过更新就可以更新系统啦~

采用滚动方式发布的 Linux，通常都是激进型的啦 (￣ε(#￣)☆╰╮(￣▽￣///)

简而言之:

看汝的喜好啦~

说了这么多,到底该选择哪个发行版咧? <(ノ=﹁"﹁=)ノ┻━┻
---------------------------------------------------------

下面咱就推荐一些发行版咯~ 汝可以根据上面几个因素,挑出几个汝认为合适的发行版试试呗~

(按字母顺序排序,顺便夹杂一些咱自己的偏见 😂😂😂 )

Arch Linux
```````````````````````````````

属性:激进的社区发行版

    Arch Linux 是一个针对 i686/x86-64 平台独立开发的 GNU/Linux 发行版，遵循轻量、简洁、优雅的开发原则，借灵活的架构应用于各种环境。Arch 安装后只提供最基本的系统，用户可以根据自己的需求来搭建不同的系统环境。官方并不提供图形化的配置工具，多数系统配置是通过修改文本文件来进行的。Arch 尽力提供最新稳定版本的软件。

    Arch Linux 采用“滚动升级”策略，这样可以实现“一次安装，永久更新”。升级到下一个“版本”的 Arch Linux 几乎不需要重新安装系统，只需一行命令，你就能轻松的享受到最新的 Arch Linux。

    Arch Linux 努力和上游软件源码保持一致，只有使程序能够在 Arch Linux 正常编译运行的补丁才会被加入更新中。

    总之， Arch Linux 是一个灵活、简洁的、满足有一定经验的 Linux® 用户的需求的发行版。它强大且易于管理的特性，使其成为可以完美胜任服务器和工作站的发行版。它可以变成任何你想要的样子。如果你也认为这是一个 GNU/Linux 发行版该做的，欢迎你来自由使用并参与其中，为社区做出贡献，欢迎来到 Arch Linux！

    ---- `Arch Linux 中文社区 <https://www.archlinuxcn.org>`_

( PS : 咱现在在用这个  o(\*￣3￣)o ,目前感觉良好~ )

Debian
````````````````````````````````

属性:偏保守的社区发行版

    Debian 计划是一个致力于创建一个自由操作系统的合作组织。我们所创建的这个操作系统名为 Debian。

    操作系统是使计算机运行的基本程序和工具的集合，其中最主要的部分称为内核 (kernel)。内核是计算机中最重要的程序，负责一切基本的调度工作，并让您运行其他程序。

    Debian 系统目前采用 Linux 内核或者 FreeBSD 内核。 Linux 是一个最初由 Linus Torvalds 创建，目前由全球成千上万的程序师共同维护的软件。 FreeBSD 是一个包括内核和其它软件的操作系统。

    我们所创建的这个操作系统中的大部分基本工具来自于 GNU 工程；因此我们把它们命名为 GNU/Linux 。这些工具同样都是自由的。

    当然，人们真正需要的是应用软件，也就是帮助他们完成工作的程序：从文档编辑，到电子商务，到游戏娱乐，到软件开发。Debian 带来了超过 43000 个 软件包 (为了能在您的机器上轻松的安装，这些软件包都已经被编译包装为一种方便的格式) — 这些全部都是自由软件。

    这有点像一个高塔：在最底层的是内核，在内核上面的是所有的基本工具，然后是所有您在计算机上运行的软件。最后，在这个高塔顶端的就是 Debian — 把每件事情谨慎的组织和配合在一起，使得它们能够在一起和谐地运作。
    
    ---- `Debian.org <https://www.debian.org/intro/about.zh-cn.html>`_ 
    
( PS : 咱在 Arch 前就在用 Debian,后来为了使用新软件和因为升级版本时挂了才换的 Arch ~ )

Fedora 
```````````````````````````````````

属性:偏激进的社区发行版

    Fedora 是一个基于 Linux 的操作系统，旨在为用户提供稳定、安全且易于使用和管理的自由和开源软件。Fedora 发行版是 Fedora 项目的各种自由软件创造中最大的一个。由于其与生俱来的优势，"Fedora" 这个单词通常可以用于表达 Fedora 项目或 Fedora 发行版二者之中的任意一个。
    
    我们尝试总是做正确的事情，并只提供自由开源的软件。我们积极努力保护和推广任何人都可以自由使用和重新发布的解决方案。为此，Fedora 本身的基础设施均由自由软件强力驱动。有鉴于此，所有的开发人员都专注的与 上游开发团队一起紧密工作，于是所有人都能从我们的工作中受益，并尽可能快地获得我们所做的改变。由于 Fedora 推动了大量的 创新项目，这个重点已经有显著和持久的影响。
    
    我们认为软件专利是有害的，它是阻碍软件创新的拦路虎，且不符合自由开源软件的价值观。尽管通过紧密集成专有软件或专利组件可能在表面上改进易用性，但这决不是长久之计。在短期的易用和自由软件的长期发展之间，Fedora 始终倾向于后者。
    
    
    ---- `Fedora Project Wiki <https://fedoraproject.org/wiki/Overview/zh-cn>`_
    
    
    
Gentoo Linux
```````````````````````````````````

属性:激进的社区发行版

    首先，欢迎使用Gentoo，您将会进入一个选择自由和性能至上的世界。Gentoo的一切都是为了自由选择。在安装Gentoo时就数次明确表明了这一特点——用户可以自己选择想要编译的一切内容、选择安装Gentoo的方式、选择想用的系统日志程序等等。

    Gentoo 是一个快速、现代化的元发行版，它的设计简洁、灵活。Gentoo 围绕自由软件建立，它不会对它的用户隐瞒“引擎盖下的细节”。Gentoo 所使用的软件包维护系统 Portage 是用 Python 编写的，这意味着用户可以轻松地查看和修改它的源代码。 Gentoo 的软件包管理系统使用源代码包（虽然也支持预编译软件包），并通过标准的文本文件配置Gentoo。换句话说，开放无处不在。

    “自由选择”是 Gentoo 运行的关键，这点很重要，大家要理解。我们尽量不强迫用户去做任何他们不喜欢的事情。
    
    ---- `Gentoo Wiki <https://wiki.gentoo.org/wiki/Handbook:AMD64/Full/Installation/zh-cn>`_ 
    
openSUSE 
``````````````````````````````

属性:可保守可激进的社区发行版

    openSUSE 发行版是一个稳定、易用和完整的多用途发行版，适用于从普通用户到开发者，从个人电脑到服务器，从初学者、有经验的用户到超级极客，总而言之，她适用于任何人！
    
    最近发布的 openSUSE 13.2 ，更新了所有的应用程序的版本，包括服务器的应用程序和桌面的应用程序，并引入一些新的特性，目前她吸纳了1000多个的开源项目。

    此外，openSUSE 还是 SUSE 公司屡获大奖的 SUSE Linux 企业版 的产品基础。

    ---- `openSUSE wiki <https://zh.opensuse.org/Portal:Distribution>`_
    
openSUSE 有 接近滚动更新的 Tumbleweed ( 风滚草 ) 分支和偏保守的 Leap 分支.

它的一个特色功能是 YaST。这玩意儿类似 Windows 的控制面板，帮你搞定一大堆系统管理的杂事（比如：硬盘分区、软件升级、用户管理、网络配置、等等）


Ubuntu Desktop
`````````````````````````````

属性 : 跟保守的比偏激进、跟激进的比偏保守，所以不知道该算是激进还是保守的商业发行版

    Ubuntu是基于Debian发行版和GNOME桌面环境，与Debian的不同在于它每6个月会发布一个新版本（即每年的四月与十月)，每2年发布一个LTS长期支援版本。 
    
    普通的桌面版可以获得发布后18个月内的支援，标为LTS（长期支持）的桌面版可以获得更长时间的支援。例如，Ubuntu 8.04 LTS（代号Hardy Heron），其桌面应用系列可以获得为期3年的技术支援，伺服器版可以获得为期5年的技术支援。
    
    而自Ubuntu 12.04 LTS开始，桌面版和伺服器版均可获得为期5年的技术支援。2013年3月有消息指出，Ubuntu计划在4月25日Ubuntu 13.04发布后，将非LTS版本的支援时间自18个月缩短至9个月，并采用滚动发布模式，允许开发者在不升级整个发行版的情况下升级单个核心套件。

    ---- `Wikipedia:Ubuntu <https://zh.wikipedia.org/zh-hans/Ubuntu>`_
    

------------------

其实 Linux 发行版远不只这几个啦~ 维基百科上有一篇叫做 `Linux 发行版 <https://zh.wikipedia.org/wiki/Linux%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%89%88>`_ 的条目,上面有更丰富的介绍呐~

那么汝现在赶紧去挑一个发行版啦~ 下一次咱会八卦一下 Linux 的软件包管理器呗~
